\subsection{Metodología de la Investigación}

El proyecto se estructurará en cuatro fases fundamentales: el estudio de mercado, el estudio técnico, el estudio económico y la evaluación económica. Cada fase se desarrollará mediante un conjunto específico de métodos y procedimientos adaptados a la naturaleza tecnológica de la plataforma SaaS de mensajería automatizada.

\subsubsection{Tipo de investigación}
La investigación es de tipo aplicada, ya que busca generar una solución tecnológica útil y verificable para la atención automatizada de organizaciones y negocios. Posee un diseño no experimental, dado que se analizará el mercado y diseñará el sistema sin manipular variables, enfocándose en la evaluación de viabilidad técnica, económica y operativa del servicio.

\subsubsection{Enfoque metodológico}
El enfoque de la investigación se basa en la evaluación de proyectos, orientada a determinar la viabilidad técnica, económica, operativa y social de la plataforma SaaS de mensajería automatizada. Este enfoque permite valorar el sistema no solo como una solución tecnológica, sino como una intervención integral orientada a generar resultados medibles, sostenibles y alineados con los objetivos del desarrollo empresarial y la transformación digital local.

\subsubsection{Población y muestra}
La población está compuesta por las organizaciones, negocios y empresas que utilizan plataformas de mensajería como WhatsApp y Telegram para la atención a sus usuarios.

La muestra se limitará a 5 a 20 organizaciones, seleccionadas de acuerdo con criterios de accesibilidad, disposición a participar y representatividad del sector empresarial local.

\subsubsection{Instrumentos y herramientas}
\begin{itemize}
    \item Encuestas: permitirán recopilar información sobre necesidades de atención al cliente, volumen de consultas y canales utilizados.

    \item Entrevistas semiestructuradas: servirán para evaluar la aceptación y la viabilidad del servicio por parte de los potenciales usuarios.

    \item Análisis documental: revisión de bibliografía sobre automatización de atención, modelos SaaS y mejores prácticas en chatbots.

    \item Software de análisis de datos: procesamiento de información mediante herramientas estadísticas básicas.
\end{itemize}

\subsubsection{Procedimiento}
El desarrollo del proyecto se dividirá en cuatro etapas principales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fase de investigación de mercado (febrero - abril 2026):} Recopilación de información, diseño de instrumentos, aplicación de encuestas y entrevistas, análisis de necesidades.

    \item \textbf{Fase de diseño técnico (abril - mayo 2026):} Definición de arquitectura, módulos del sistema, agentes de autorrespuesta y organización.

    \item \textbf{Fase de evaluación económica (mayo - junio 2026):} Análisis de inversión, estimación de costos e ingresos, evaluación financiera.

    \item \textbf{Fase de documentación y entrega (junio - julio 2026):} Elaboración del informe final, preparación de la defensa y ajustes finales.
\end{itemize}

\subsubsection{Técnicas de análisis de datos}
\begin{itemize}
    \item Análisis estadístico descriptivo: para evaluar patrones de atención, volumen de consultas y necesidades del mercado.

    \item Análisis de viabilidad económica: para determinar rentabilidad, punto de equilibrio y período de recuperación de la inversión.

    \item Análisis cualitativo de percepciones: para identificar fortalezas, limitaciones y oportunidades de mejora desde la experiencia de los usuarios potenciales.
\end{itemize}



\subsubsection{Marco legal del proyecto}
El proyecto se enmarca en normativa técnica y jurídica aplicable al tratamiento de información, prestación de servicios digitales y seguridad de la información.

\paragraph{Normativa internacional}
\begin{itemize}
    \item \textbf{ISO/IEC 27001}: Sistema de gestión de seguridad de la información (SGSI), aplicable para definir políticas, controles y gestión de riesgos de la plataforma \parencite{iso27001}.
    \item \textbf{ISO/IEC 27017}: Controles de seguridad para servicios en la nube, relevante para la operación del modelo SaaS \parencite{iso27017}.
    \item \textbf{ISO/IEC 27018}: Protección de datos personales en servicios cloud públicos, útil para el tratamiento responsable de datos de usuarios \parencite{iso27018}.
    \item \textbf{ISO/IEC 27701}: Extensión de privacidad sobre ISO/IEC 27001, orientada a la gestión de información personal (PIMS) \parencite{iso27701}.
    \item \textbf{IEEE 29148}: Lineamientos para la ingeniería de requisitos de sistemas y software, aplicable a la definición y trazabilidad de requisitos funcionales y no funcionales \parencite{ieee29148}.
    \item \textbf{IEEE 1012}: Prácticas de verificación y validación de sistemas y software, aplicables a pruebas y control de calidad del proyecto \parencite{ieee1012}.
\end{itemize}

\paragraph{Normativa nacional (Bolivia)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Constitución Política del Estado}: reconoce el derecho a la privacidad, intimidad y protección de datos personales, principios base para la gestión de información de usuarios \parencite{cpe2009}.
    \item \textbf{Ley N\textsuperscript{o} 164 (Ley General de Telecomunicaciones, Tecnologías de Información y Comunicación)}: establece el marco general para servicios TIC y uso de medios electrónicos en el país \parencite{ley164}.
    \item \textbf{Decreto Supremo N\textsuperscript{o} 1793}: reglamenta la Ley N\textsuperscript{o} 164 en aspectos operativos vinculados a telecomunicaciones y TIC \parencite{ds1793}.
    \item \textbf{Ley N\textsuperscript{o} 453 (Ley General de los Derechos de las Usuarias y los Usuarios y de las Consumidoras y los Consumidores)}: aplicable a la calidad de atención, información transparente y mecanismos de reclamo en servicios digitales \parencite{ley453}.
    \item \textbf{Ley N\textsuperscript{o} 1080 (Ciudadanía Digital)}: regula mecanismos de interacción digital con validez en trámites y servicios electrónicos, relevante para autenticación e intercambio digital de información \parencite{ley1080}.
\end{itemize}

Adicionalmente, para la integración con WhatsApp y Telegram, el sistema deberá cumplir los términos de servicio, políticas de plataforma y condiciones de uso de sus APIs oficiales, especialmente en materia de consentimiento, envío de mensajes y tratamiento de datos \parencite{whatsapp_business_terms,telegram_terms}.
